\chapter*{Agradecimientos}% for the actuall unnumbered heading
\thispagestyle{empty}% or plain etc.

El doctorado es un largo viaje. Un viaje de descubrimiento cient\'ifico, y tambi\'en de descubrimiento personal. Y, en contra de lo que algunos puedan pensar, no es un viaje nada f\'acil. Afortunadamente, a lo largo de su periplo, el viajero encuentra personas que le gu\'ian, le abren caminos y le dan apoyo. Quisiera dedicar estas l\'ineas a esas personas.

Me gustar\'ia empezar agradeciendo al Dr. V\'ictor Guallar, mi supervisor, el haberme dado la oportunidad sin la cual nada de esto hubiera sido posible. Mi m\'as sincera gratitud a las dem\'as personas que me han permitido conocer un poco m\'as el mundo y como se trabaja fuera de Espa\~na, especialmente: al Dr. Juan Cort\'es, del LAAS-CNRS, por haberme acogido en mi primera estancia en el extranjero; al Dr. Scott Callaghan, uno de los organizadores del programa \textit{HPC summer school}, al cual le debo el haber ``cruzado el charco'' por primera vez; y al Dr. Anders Hogner por acogerme en su grupo de investigaci\'on en AstraZeneca y haberme hecho sentir como si fuera uno m\'as del equipo.   


Todo viaje largo se disfruta m\'as en buena compa\~n\'ia. Considero haber tenido mucha suerte en ese aspecto, tanto en el terreno personal como en el laboral. Durante todos estos a\~nos, he podido gozar de la compa\~nia de mis colegas del Barcelona Supercomputing Center. Con ellos he compartido reflexiones (a veces cient\'ificas), alegr\'ias y penas. Ser\'ia dif\'icil escribir los nombres de todas las personas que he conocido y aprecio sin que la memoria me acabara traicionando. Gracias a todos! 


Agradezco tambi\'en el apoyo incondicional de mi madre, mi padre, y mi hermano. Ellos no han escrito una tesis doctoral, pero sin duda tienen madera para hacerlo. Finalmente, doy las gracias a la Dra. Margherita Taffarel, que ha recorrido conmigo este camino. Su excelente trabajo contrarreloj ha ayudado a que esta obra sea mucho mejor de lo que podr\'ia haber sido.

A todos, much\'isimas gracias.

Coraggio!!

\begin{flushright} 
Sant Cugat, 11 de Abril 2016
\end{flushright} 

